# Учебная база данных для книги "Оптимизация запросов в PostgreSQL"

Подходит как для тренировке по книге, так и для проверки скорости выполнения разных планов запросов на близкой к промышленной БД.

## Начало работы
1. Первым делом необходимо распаковать zip файл с дампом в корень проекта
1. Поднимаем локальное окружение: ```docker-compose up -d```
1. Далее необходимо развернуть дампы базы данных вызвав по очереди команды ниже
    ```
    docker-compose exec -T --user=postgres postgres psql -U postgres -d postgres_air -f /postgres_air.sql
    docker-compose exec -T --user=postgres postgres psql -U postgres -d postgres_air -f /indexses.sql
    ```
1. Готово, мы развернули наше локальное окружение и оно готово к работе

## Подключение к БД с помощью pgAdmin
1. Если вы не меняли команду для запуска локального окружения, pgAdmin уже должен быть успешно запущен в контейнере докера
1. Адрес для подключения - [http://localhost:5050](http://localhost:5050)
1. Ввести логин и пароль для авторизации - postgres@study.com / postgres
    <img src="docs/img/pgadmin_login.png" alt="pgAdmin login"/>
1. Нажать Add New Server
    <img src="docs/img/pg_admin_add_new_server.png" alt="pgAdmin add new server"/>
1. Заполнить название и параметры для подключения:
    - Host name/adsress: postgres_study
    - Port: 5432
    - Maintenace database: postgres_air
    - Username: postgres
    - Password: postgres
    <div>
    <img src="docs/img/postrgres_general_options.png" height="440" alt="Postgres general options"/>
    <img src="docs/img/postrgres_connection_options.png" height="440" alt="Postgres login"/>
    <div>
1. Всё настроено, можно начинать работу с базой данных
    <img src="docs/img/postgres_data_base.png" alt="Database" />

## Схема базы данных postgres_air
Любой человек, бронирующий рейс, должен создать учетную запись, кото- рая используется для входа и содержит имя и фамилию, а также контактную информацию. Мы также храним данные о часто летающих пассажирах, ко- торые могут быть привязаны к учетной записи. Забронировать рейсы мож- но для нескольких пассажиров, которые могут иметь, а могут и не иметь учетные записи в системе. Каждое бронирование может включать в себя не- сколько перелетов (называемых также сегментами). Перед полетом каждому пассажиру выдается посадочный талон с номером места.

<img src="docs/img/db_scheme.png" alt="Database scheme"/>

- airport хранит информацию об аэропортах и содержит трехсимволь- ный код (IATA), название аэропорта, город, географическое положение и часовой пояс;
- flight хранит информацию о рейсах. В таблице хранятся номер рейса, аэропорты прилета и вылета, запланированное и фактическое время прибытия и отправления, код самолета и статус рейса;
- account хранит учетные данные для входа, имя и фамилию владельца учетной записи и, возможно, ссылку на членство в программе для часто летающих пассажиров; в каждой учетной записи потенциально может быть несколько номеров телефонов, которые хранятся в таблице phone;
- frequency_flyer хранит информацию о членстве в программе для часто летающих пассажиров;
- booking содержит информацию о забронированных полетах (возможно, для нескольких пассажиров), каждый полет может иметь несколько сегментов;
- booking_leg хранит отдельные сегменты бронирований;
- passenger хранит информацию о пассажирах, привязанную к каждому бронированию. Обратите внимание, что идентификатор пассажира уникален для одного бронирования; для любого другого бронирования у того же человека будет другой идентификатор;
- aircraft предоставляет описание самолета;
- boarding_pass хранит информацию о выданных посадочных талонах.
